<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xml" href="http://0.0.0.0:4000/feed.xslt.xml"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.3.1">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-01-21T18:18:48+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000//</id><title type="html">Borba on Software</title><subtitle>Sou bacharel em Ciência da Computação pela UFPE e trabalho como Egenheiro de Software desde 1991. Possuo experiência em diversas plataformas e linguagens. Atualmente trabalho no Nubank.
</subtitle><entry><title type="html">Welcome to Jekyll!</title><link href="http://0.0.0.0:4000/jekyll/update/2017/01/21/welcome-to-jekyll.html" rel="alternate" type="text/html" title="Welcome to Jekyll!" /><published>2017-01-21T17:35:01+00:00</published><updated>2017-01-21T17:35:01+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/jekyll/update/2017/01/21/welcome-to-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/jekyll/update/2017/01/21/welcome-to-jekyll.html">&lt;p&gt;You’ll find this post in your &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt; directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;jekyll serve&lt;/code&gt;, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To add new posts, simply add a file in the &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt; directory that follows the convention &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;YYYY-MM-DD-name-of-post.ext&lt;/code&gt; and includes the necessary front matter. Take a look at the source for this post to get an idea about how it works.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jekyll also offers powerful support for code snippets:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;puts&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Hi, &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;#{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;si&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;end&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;print_hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'Tom'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;#=&amp;gt; prints 'Hi, Tom' to STDOUT.&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Check out the &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/docs/home&quot;&gt;Jekyll docs&lt;/a&gt; for more info on how to get the most out of Jekyll. File all bugs/feature requests at &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll&quot;&gt;Jekyll’s GitHub repo&lt;/a&gt;. If you have questions, you can ask them on &lt;a href=&quot;https://talk.jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll Talk&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">You’ll find this post in your _posts directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run jekyll serve, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.</summary></entry><entry><title type="html">O Mundo dá Voltas</title><link href="http://0.0.0.0:4000/2014/08/o-mundo-da-voltas" rel="alternate" type="text/html" title="O Mundo dá Voltas" /><published>2014-08-04T15:12:44+00:00</published><updated>2014-08-04T15:12:44+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/2014/08/o-mundo-da-voltas</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/2014/08/o-mundo-da-voltas">&lt;p&gt;[&lt;img src=&quot;http://borba.blog.br/wordpress/wp-content/uploads/2014/08/terra.jpg&quot; alt=&quot;Planeta Terra&quot; title=&quot;&amp;quot;)](http://borba.blog.br/2013/11/uma-licao-para-nao-ser-aprendida/ &amp;quot;Uma Lição para não ser Aprendida&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como já falei &lt;a href=&quot;http://borba.blog.br/2013/11/uma-licao-para-nao-ser-aprendida/&quot; title=&quot;Uma Lição para não ser Aprendida&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;, comecei a minha vida profissional trabalhando com &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/C_(linguagem_de_programa%C3%A7%C3%A3o)&quot; title=&quot;C&quot;&gt;C&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Assembly&quot; title=&quot;Assembly&quot;&gt;Assembly&lt;/a&gt;, o que me deu uma base de conhecimento muito boa sobre como o computador funciona. Recentemente participei de uma discussão sobre a elaboração de um treinamento sobre programação concorrente. Uma das minha sugestões foi que fizesse parte do escopo do treinamento a criação de um escalonador de tarefas não preemptivo escrito em C para &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/MS-DOS&quot; title=&quot;MS-DOS&quot;&gt;MS-DOS&lt;/a&gt;. Pode até parecer loucura e perda de tempo o investimento nessas tecnologias obsoletas, mas me deixe defender essa posição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acho que a maioria dos novos engenheiros hoje em dia tem dificuldade de dominar certos conceitos porque nunca desenvolveram programas de baixo nível, mais próximos da máquina. Trabalhar exclusivamente em um nível de abstração muito alto dificulta o entendimento do que acontece por baixo dos panos (já falei sobre isso &lt;a href=&quot;http://borba.blog.br/2008/09/aprenda-c/&quot; title=&quot;Aprenda C&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;). Criar uma aplicação multitasking em um sistema operacional que não dá suporte multitasking, nos obriga a dominar uma série de conceitos mais próximos da máquina (como interrupções e chaveamento de contexo) para superar esse desafio. Além disso, quero chamar a atenção para outro aspecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;http://nodejs.org/&quot; title=&quot;NodeJS&quot;&gt;NodeJS&lt;/a&gt; é uma ferramenta moderna que ganhou bastante popularidade nos últimos anos. O maior apelo dela é a facilidade na criação de aplicações rápidas e escaláveis em &lt;a href=&quot;http://pt.wikipedia.org/wiki/Javascript&quot; title=&quot;Javascript&quot;&gt;Javascript&lt;/a&gt;. O pulo do gato do NodeJS é a utilização de uma única thread com um loop de eventos executando &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Fiber_(computer_science)&quot; title=&quot;Fibers&quot;&gt;fibers&lt;/a&gt;. Fiber nada mais é do que um processo de excução não preemptivo. Exatamente a mesma solução que usávamos no MS-DOS em 1990.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mundo dá voltas, e não é só neste caso. O modelo de programação concorrente com &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Actor_model&quot; title=&quot;Actors Model&quot;&gt;actors&lt;/a&gt; foi criado em 1973 e o conceito de &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Lisp_(programming_language)&quot; title=&quot;LISP&quot;&gt;map reduce&lt;/a&gt; também já existia antes de eu nascer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazer um curso hoje usando tecnologias tão antigas e obsoletas pode nos ajudar a sempre ter um olho atento ao que já passou, porque lá do passado podemos encontrar as soluções para os nossos problemas atuais. De quebra, ia ser bastante divertido fazer o contraste entre as ferramentas antigas e as atuais. Acho que depois de uma experiência dessa eu nunca mais ia reclamar do Java.&lt;/p&gt;</content><category term="assembly" /><category term="c" /><category term="lisp" /><category term="ms dos" /><category term="programação concorrente" /><summary type="html">[</summary></entry><entry><title type="html">O triunfo dos nerds</title><link href="http://0.0.0.0:4000/2014/06/o-triunfo-dos-nerds" rel="alternate" type="text/html" title="O triunfo dos nerds" /><published>2014-06-14T13:17:21+00:00</published><updated>2014-06-14T13:17:21+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/2014/06/o-triunfo-dos-nerds</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/2014/06/o-triunfo-dos-nerds">&lt;p&gt;Fiz uma apresentação para uma turma de Administração na FCAP. Minha ideia era mostrar como a tecnologia (e as pessoas que entendem de tecnologia) estão mudando o panorama das empresas e negócios. A mensagem final é que os líderes do futuro tem que entender de Ge.N.Te (Gente, Negócios e Tecnologia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[slideshare id=35870677&amp;amp;doc=otriunfodosnerds-140614105938-phpapp01]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</content><category term="apresentação" /><category term="customer development" /><category term="lean startup" /><category term="modelos de negócio" /><summary type="html">Fiz uma apresentação para uma turma de Administração na FCAP. Minha ideia era mostrar como a tecnologia (e as pessoas que entendem de tecnologia) estão mudando o panorama das empresas e negócios. A mensagem final é que os líderes do futuro tem que entender de Ge.N.Te (Gente, Negócios e Tecnologia).</summary></entry><entry><title type="html">O Ciclo da Vida</title><link href="http://0.0.0.0:4000/2014/05/o-ciclo-da-vida" rel="alternate" type="text/html" title="O Ciclo da Vida" /><published>2014-05-14T17:01:07+00:00</published><updated>2014-05-14T17:01:07+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/2014/05/o-ciclo-da-vida</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/2014/05/o-ciclo-da-vida">&lt;p&gt;Fiz essa apresentação para a turma de mestrado do Cin/UFPE no dia 05/05/2014. O tema é Ciclo de Vida de Software, e minha ideia foi montar um discurso a partir da colagem de partes de várias outras apresentações anteriores. Tem material de 15 apresentações diferentes. Acho que ficou legal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[slideshare id=34688963&amp;amp;doc=ociclodavida-140514145430-phpapp01]&lt;/p&gt;</content><category term="arquitetura" /><category term="ciclo de vida de software" /><summary type="html">Fiz essa apresentação para a turma de mestrado do Cin/UFPE no dia 05/05/2014. O tema é Ciclo de Vida de Software, e minha ideia foi montar um discurso a partir da colagem de partes de várias outras apresentações anteriores. Tem material de 15 apresentações diferentes. Acho que ficou legal.</summary></entry><entry><title type="html">Minicurso de GRASP</title><link href="http://0.0.0.0:4000/2014/03/minicurso-de-grasp" rel="alternate" type="text/html" title="Minicurso de GRASP" /><published>2014-03-27T14:51:11+00:00</published><updated>2014-03-27T14:51:11+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/2014/03/minicurso-de-grasp</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/2014/03/minicurso-de-grasp">&lt;p&gt;No final do ano passado, fiz uma experiência de gravar um mini-curso sobre &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/GRASP_(object-oriented_design)&quot; title=&quot;GRASP&quot;&gt;GRASP&lt;/a&gt; (General Responsibility Assignment Software Patterns), que é uma técnica que ajuda a escrever código orientado a objetos com melhor qualidade. Como o pessoal que viu gostou, resolvi disponibilizar aqui no blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com vocês, “&lt;a href=&quot;http://borba.blog.br/minicurso-grasp/&quot; title=&quot;Melhorando a Qualidade do seu Código com GRASP&quot;&gt;Melhorando a Qualidade do seu Código com GRASP&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;</content><category term="arquitetura" /><category term="código" /><category term="desenvolvimento de software" /><category term="grasp" /><category term="orientado a objetos" /><category term="software design" /><summary type="html">No final do ano passado, fiz uma experiência de gravar um mini-curso sobre GRASP (General Responsibility Assignment Software Patterns), que é uma técnica que ajuda a escrever código orientado a objetos com melhor qualidade. Como o pessoal que viu gostou, resolvi disponibilizar aqui no blog.</summary></entry><entry><title type="html">Merda Acontece (em VIDEO)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/2013/11/merda-acontece-em-video" rel="alternate" type="text/html" title="Merda Acontece (em VIDEO)" /><published>2013-11-18T15:39:17+00:00</published><updated>2013-11-18T15:39:17+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/2013/11/merda-acontece-em-video</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/2013/11/merda-acontece-em-video">&lt;p&gt;Muita gente já tinha reclamado que apenas pelos slides, não era possível entender todo o conteúdo das minhas apresentações. Sempre pensei em gravar para poder colocar aqui, mas ainda não tinha feito… Isso acaba hoje… Ufa… Demorou, mas finalmente pela primeira vez posto aqui o video de uma das minhas apresentações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A apresentação é o “&lt;a href=&quot;http://borba.blog.br/2013/08/merda-acontece/&quot; title=&quot;Merda Acontece&quot;&gt;Merda Acontece&lt;/a&gt;”, e foi elaborada originalmente para o evento “&lt;a href=&quot;http://mobilizacaosorocaba.com.br/&quot; title=&quot;Mobilização Sorocaba&quot;&gt;Mobilização Sorocaba&lt;/a&gt;” e repetida (essa sim a versão gravada) no &lt;a href=&quot;http://www.cesar.org.br&quot; title=&quot;CESAR&quot;&gt;CESAR&lt;/a&gt; no dia 28/08/2013. Trazer esse material para o blog é o resultado do esforço heróico de Mabuse e &lt;a href=&quot;http://bloggar.com.br/diariodebordo/&quot; title=&quot;Blog de Marcelo Cabral&quot;&gt;Marcelo Cabral&lt;/a&gt;. Provavelmente amaldiçoada pelo título, nesse dia aconteceu de tudo… faltou energia, faltou bateria na câmera, o som ficou muito baixo, mas como sabemos, &lt;strong&gt;Merda Acontece&lt;/strong&gt;! Marcelo Cabral conseguiu juntar todas as peças e montar esse quebra-cabeça direitinho. Agradeço muito aos dois, sem eles esse post não seria possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E agora, com vocês, Merda Acontece.&lt;/p&gt;</content><category term="apresentação" /><category term="facebook" /><category term="lições aprendidas" /><category term="video" /><summary type="html">Muita gente já tinha reclamado que apenas pelos slides, não era possível entender todo o conteúdo das minhas apresentações. Sempre pensei em gravar para poder colocar aqui, mas ainda não tinha feito… Isso acaba hoje… Ufa… Demorou, mas finalmente pela primeira vez posto aqui o video de uma das minhas apresentações.</summary></entry><entry><title type="html">Tanta coisa me interessa, mas nada tanto assim</title><link href="http://0.0.0.0:4000/2013/11/tanta-coisa-me-interessa-mas-nada-tanto-assim" rel="alternate" type="text/html" title="Tanta coisa me interessa, mas nada tanto assim" /><published>2013-11-11T14:36:42+00:00</published><updated>2013-11-11T14:36:42+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/2013/11/tanta-coisa-me-interessa-mas-nada-tanto-assim</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/2013/11/tanta-coisa-me-interessa-mas-nada-tanto-assim">&lt;p&gt;Em 1986 eu já tinha o meu TK-85 e já programava em Basic quando resolvi fazer um curso de Basic Avançado no Souza’s Computer Center. Este curso me atraiu inicialmente pela oportunidade de programar um CP-500.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[&lt;img src=&quot;http://borba.blog.br/wordpress/wp-content/uploads/2013/11/cp-500-745x1024.jpg&quot; alt=&quot;cp-500&quot; title=&quot;&amp;quot;)](http://borba.blog.br/wordpress/wp-content/uploads/2013/11/cp-500.jpg &amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O CP-500, era um computador realmente profissional, usado por empresas de verdade, resolvendo problemas de verdade. Isso me atraia muito, acho que instintivamente já imaginava em trabalhar profissionalmente com programação. Não me decepcionei com o curso, que era todo baseado em problemas complexos do mundo real, como por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrada:
* Nome do Aluno
* Nota da Primeira Prova
* Nota da Segunda Prova&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saída:
* Nome do Aluno
* Média das Duas Provas
* Se média &amp;gt;= 7 imprimir aprovado, imprimir reprovado no caso contrário&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o primeiro modelo de documentação de requisitos que vi na minha vida. De qualquer forma, sempre tive facilidade para resolver os problemas propostos e sempre pedia mais. O professor quebrava a cabeça para inventar novos desafios, que envolviam vendas, operações de controle de estoque, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que hoje em dia parece bobagem, mas tente perceber que quase ninguém tinha computador em casa. Uns poucos privilegiados viam essas máquinas no trabalho, e boa parte deles só viam, não chegavam a operar os computadores. Um adolescente de 15 anos programando essas máquinas complicadas era pé de cobra, imagine então um programando coisas sérias! Era o maior tesão…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por falar em tesão, eu também estava passando por uma fase interessante que todo adolescente passa: de apreciar a leitura das entrevistas da Playboy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não era incomum eu burlar a proibição de compra dessa revista (era proibida para menores de 18 anos, nunca entendi porque) e comprar um exemplar na banca da esquina de casa. Curiosamente o banheiro era o lugar preferido para as minhas leituras, as entrevistas sempre exigiram um grau de concentração que não conseguia em outro ambiente da casa. Em 1986 teve uma edição marcante, uma entrevista com Vargas Llosa, acho que a capa era Luiza Brunet (nem prestei atenção a capa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;![Playboy com Luiza Brunet](http://borba.blog.br/wordpress/wp-content/uploads/2013/11/playboy-luizabrunet.jpg “”)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois bem, voltando ao assunto, um belo dia chegaram umas visitas lá em casa. Conversa vai, conversa vem, meu pai todo orgulhoso fazia a maior propaganda dos meus feitos na computação. Aproveitei a ocasião para me “amostrar”, fui no quarto pegar uma pasta onde eu guardava as apostilas e a impressão dos meus códigos em Basic. “Agora vou deixar esse povo babando”. Chegando na sala, enchi tanto o peito que parecia até um cururu tetei. “Agora eu vou mostrar pra vocês o que me interessa hoje em dia”. Ao abrir a pasta, para minha surpresa o que apareceu não foram códigos Basic e sim a Luiza Brunet bem a vontade com uma tripa amarela cobrindo apenas o essencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema é que usava a mesma pasta dos meus estudos de programação para o sorrateiro transporte da revista para o banheiro (eu não podia levantar suspeitas). Pense em uma gargalhada, piadinhas, a Playboy passando de mão e mão e meus códigos Basic esquecidos lá no fundo da pasta. O orgulho do meu pai não diminuiu em nada, na verdade até aumentou, mas vocês devem imaginar que eu quase morri de vergonha.&lt;/p&gt;</content><category term="basic" /><category term="cp500" /><category term="curso" /><category term="playboy" /><category term="tk85" /><summary type="html">Em 1986 eu já tinha o meu TK-85 e já programava em Basic quando resolvi fazer um curso de Basic Avançado no Souza’s Computer Center. Este curso me atraiu inicialmente pela oportunidade de programar um CP-500.</summary></entry><entry><title type="html">As Coisas Mudam</title><link href="http://0.0.0.0:4000/2013/11/as-coisas-mudam" rel="alternate" type="text/html" title="As Coisas Mudam" /><published>2013-11-07T14:01:50+00:00</published><updated>2013-11-07T14:01:50+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/2013/11/as-coisas-mudam</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/2013/11/as-coisas-mudam">&lt;p&gt;No dia 26/10 fiz uma apresentação no encontro do grupo de usuários &lt;a href=&quot;http://frevoonrails.com.br/&quot; title=&quot;Frevo on Rails&quot;&gt;Frevo on Rails&lt;/a&gt;. Nesta apresentação falo sobre mudanças. Minha ideia surgiu ao perceber que falo muito sobre mudanças, então resolvi fazer uma colagem de aspectos que falam sobre mudanças das minhas apresentações anteriores. É uma coletânea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento foi pequeno, mas de altíssimo nível. &lt;a href=&quot;http://lailsonbandeira.com/&quot; title=&quot;Lailson Bandeira&quot;&gt;Lailson Bandeira&lt;/a&gt; (da &lt;a href=&quot;http://guava.com.br/&quot; title=&quot;Guava&quot;&gt;Guava&lt;/a&gt;) falou sobre o Passado e o Futuro (próximo) da Web, uma interessante reflexão da evolução das tecnologias web sob o prisma do desenvolvedor. Francisco Pimentel e Filipe Magalhães contam sobre a trajetória do &lt;a href=&quot;http://www.say2me.com.br/&quot; title=&quot;Say 2 Me&quot;&gt;Say2Me&lt;/a&gt;. É sempre gratificante ver pessoas jovens com tanta raça para criar seus empreendimentos. Estou aqui torcendo por vocês. Finalmente, tivemos a palestra &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/guiocavalcanti/descobrindo-apis-rest&quot; title=&quot;Descobrindo APIs REST&quot;&gt;“Descobrindo APIs REST”&lt;/a&gt;, por Guilherme Cavalcanti do &lt;a href=&quot;http://www.redu.com.br/&quot; title=&quot;Redu&quot;&gt;Redu&lt;/a&gt;. Nesta apresentação Guilherme mostra de forma clara o que é o &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Representational_state_transfer&quot; title=&quot;REST&quot;&gt;REST&lt;/a&gt;, uma tecnologia tão popular, porém mal entendida e subutilizada. Parabéns!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[slideshare id=27965799&amp;amp;doc=ascoisasmudam-131106085034-phpapp02]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</content><category term="apresentação" /><category term="lições aprendidas" /><category term="mudança" /><category term="tecnologia" /><summary type="html">No dia 26/10 fiz uma apresentação no encontro do grupo de usuários Frevo on Rails. Nesta apresentação falo sobre mudanças. Minha ideia surgiu ao perceber que falo muito sobre mudanças, então resolvi fazer uma colagem de aspectos que falam sobre mudanças das minhas apresentações anteriores. É uma coletânea.</summary></entry><entry><title type="html">Uma Lição para não ser Aprendida</title><link href="http://0.0.0.0:4000/2013/11/uma-licao-para-nao-ser-aprendida" rel="alternate" type="text/html" title="Uma Lição para não ser Aprendida" /><published>2013-11-06T13:13:04+00:00</published><updated>2013-11-06T13:13:04+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/2013/11/uma-licao-para-nao-ser-aprendida</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/2013/11/uma-licao-para-nao-ser-aprendida">&lt;p&gt;No começo da década de 90 eu trabalhava em uma empresa chamada TWR Informática. Lá, eu programava para o MT100, um microterminal para entrada de dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O MT100 era um pequeno dispositivo com um teclado numérico e um display de 2 linhas de 16 caracteres, controlado por um processador Z80. O software que comandava este equipamento rodava em um computador PC, onde os terminais eram ligados através de sua interface paralela.
[&lt;img src=&quot;http://borba.blog.br/wordpress/wp-content/uploads/2013/11/z80.jpg&quot; alt=&quot;z80&quot; title=&quot;&amp;quot;)](http://borba.blog.br/wordpress/wp-content/uploads/2013/11/z80.jpg &amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa que controlava o que aparecia na tela dos microterminais e processava os inputs dos usuários, rodava de forma [residente](http://en.wikipedia.org/wiki/Terminate_and_Stay_Resident “”) no DOS. O programa era “acordado” de tempos em tempos por uma interrupção do sistema (minha memória não é suficientemente boa para lembrar qual interrupçãao usávamos), fazia o polling dos dispositivos e executava a lógica necessária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de algumas versões, resolvemos enfrentar o desafio de fazer com que os programas do MT100 fizessem acesso a arquivos de dados. Nossa primeira abordagem foi criar um formato proprietário para armazenar os dados necessários, mas rapidamente nos deparamos com o problema de que precisaríamos criar arquivos de índices para acesso mais eficiente aos dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rildo Pragana, conhecido por ter criado o Corisco (o legítimo computador pernambucano), era nosso líder técnico. Um belo dia, Rildo trouxe um disquete com uma biblioteca que implementava a estrutura B-Tree, escolha lógica para implementar a solução dos índices. No dia seguinte ele viajou, deixando essa nobre tarefa para a sua jovem equipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[&lt;img src=&quot;http://borba.blog.br/wordpress/wp-content/uploads/2013/11/corisco-295x300.gif&quot; alt=&quot;corisco&quot; title=&quot;&amp;quot;)](http://borba.blog.br/wordpress/wp-content/uploads/2013/11/corisco.gif &amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começamos a tentar colocar a biblioteca para funcionar, mas por mais tentássemos, o bagulho não funcionava. Depois de quebrar a cabeça por um bom tempo chegamos a conclusão que a biblioteca estava irremediavelmente bugada. Como o uso desta biblioteca se provou ser um beco sem saída, passamos para o plano b, vamos escrever nossa própria implementação de B-Tree.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense em um desafio tesão. Corremos imediatamente para a Livro 7 e compramos um livro que mostrava como funcionava essa estrutura de dados. Eu sei que a essas alturas você deve estar se perguntando por que não procuramos no Google ou no Wikipedia, mas naquele tempo não existia nada disso. Internet pra mim era o e-mail que eu tinha na faculdade e lamba os beiços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquela semana de trabalho, onde todo mundo chegava pra trabalhar já de pau duro (não literal, por favor) é uma das lembranças mais legais que eu tenho da minha carreira. O trabalho valeu a pena. Após alguns dias, os sistemas feitos para o MT100 finalmente podiam fazer consultas a dados de forma eficiente. Agora, era só esperar a chegada de Rildo para coroar aquele trabalho maravilhoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rildo chega, a equipe toda reunida conta o que aconteceu, de como ele nos atrapalhou nos dando uma biblioteca quebrada e como nós salvamos o dia criando a nossa própria solução. Sabe qual foi o resultado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ESPORRO MONUMENTAL! ESPORRO 8.5 na escala Richter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eu não disse que era pra usar essa biblioteca?”, Rildo esbravejava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mas não funciona. Tentamos de tudo, não tem jeito”, a gente se defendia, ainda perplexos com a reação de Rildo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Me dê essa porra de disquete aqui”, Rildo disse, pegando o disquete e saindo para casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia seguinte, ainda confusos com o acontecido, esperamos a chegada de Rildo para saber o que fazer em seguida. Rildo finalmente chega com um sorriso que ia de orelha a orelha. Senta esparramado na cadeira joga o disquete na mesa e diz: “Era um bug da biblioteca padrão do Turbo C 1.5, já corrigi, esta aí. Podem usar a biblioteca agora”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é? Um bug no C? Ele corrigiu? Como esse gênio filho de uma puta conseguiu descobrir?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[&lt;img src=&quot;http://borba.blog.br/wordpress/wp-content/uploads/2013/11/once-upon-a-time-in-the-west1-1024x805.jpg&quot; alt=&quot;velho oeste&quot; title=&quot;&amp;quot;)](http://borba.blog.br/wordpress/wp-content/uploads/2013/11/once-upon-a-time-in-the-west1.jpg &amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deste episódio, tirei várias lições, mas quero falar sobre uma lição que não deve ser aprendida. Não estamos mais nos tempos do velho oeste. Nossos sistemas operacionais, nossos compiladores, nossas bibliotecas, nossas ferramentas estão muito mais maduras e estáveis do que naquele tempo. A quantidade de desenvolvedores que usam essas tecnologias se multiplicou, criando massa crítica para que essas bibliotecas atinjam a maturidade mais rapidamente. Se você se deparar hoje em dia com um bug fantasmagórico o mais provável é que o erro seja realmente seu. Culpar o compilador, a biblioteca ou o sistema operacional só faz você perder tempo e se distanciar da solução.&lt;/p&gt;</content><category term="bugs" /><category term="c" /><category term="corisco" /><category term="dos" /><category term="lições aprendidas" /><category term="microterminal" /><category term="mt100" /><category term="tecnologia" /><category term="twr" /><category term="z80" /><summary type="html">No começo da década de 90 eu trabalhava em uma empresa chamada TWR Informática. Lá, eu programava para o MT100, um microterminal para entrada de dados.</summary></entry><entry><title type="html">Merda Acontece</title><link href="http://0.0.0.0:4000/2013/08/merda-acontece" rel="alternate" type="text/html" title="Merda Acontece" /><published>2013-08-26T15:02:30+00:00</published><updated>2013-08-26T15:02:30+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/2013/08/merda-acontece</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/2013/08/merda-acontece">&lt;p&gt;Apresentação realizada no dia 22/08/2013 no evento &lt;a href=&quot;http://mobilizacaosorocaba.com.br/&quot; title=&quot;Mobilização Sorocaba&quot;&gt;Mobilização Sorocaba&lt;/a&gt;. Merda Acontece e a gente sempre tem que está preparado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[slideshare id=25608849&amp;amp;doc=merdaacontece-130826125604-phpapp01]&lt;/p&gt;</content><category term="apresentação" /><category term="facebook" /><category term="lições aprendidas" /><summary type="html">Apresentação realizada no dia 22/08/2013 no evento Mobilização Sorocaba. Merda Acontece e a gente sempre tem que está preparado.</summary></entry></feed>
